DSE試題：1945年知識分子取態 評卷參考：毛澤東批一黨專政 開明吸支持

【明報專訊】考評局昨發表文憑試試題專輯，分析試題及考生表現。其中今年歷史科必答題引用1945年時任中共領導人毛澤東批評國民黨「一黨專政已喪失人心」，問考生若是當年知識分子，會否支持中共；評卷參考舉例指出，當年知識分子會支持中共，「因為它顯示出一個開明、民主、全心抗日的政黨形象」，解釋時可引述毛在資料中說「立即宣布廢止國民黨一黨專政」、「沒有人民的自由，就沒有真正民選的國民大會」等。

說明立場

考評局的評卷參考（即為閱卷員提供的參考答案）指出，觀乎資料內容（詳見表），考生一般會對該題目持肯定的看法，指考生在充分運用資料後若持其他觀點而言之成理，應酌量給分，但該題考生表現未符預期，考評局指出，題目旨在測試考生對1945年中國狀况的同理心認知能力，正反面的論點皆可接受，惟考生必須清楚說明其立場，並能參考資料解釋其答案，惟不少答卷內容籠統，部分表現稍遜的答卷未能以資料為據作答。

引中共黨報 可答作者嚮往美國民主

同一條題目另一資料是引用1943年中共某黨報於美國獨立日發表的文章，問文章的作者對美國持什麼態度。評卷參考舉出學生可用的例子答案包括「熱情」和「嚮往」，因為題目資料是有提及「美國在民主政治上對落後的中國做了一個示範的作用」，而這部分分題，考生表現非常良好，不少考生都能指出有關態度是正面的。

多數考生未指出市民憂慮97「收回」香港

歷史科另一必答題提供的資料是1982年一項由壓力團體的調查，要求學生從資料推斷香港人對香港前途的一項憂慮，評卷參考舉例指出，「香港人擔心1997年後中國收回香港」，解釋是「70%的受訪者希望維持現狀，只有4%的受訪者願意香港被中國收回，數字只是前項數字的十七分之一」。考評局專輯指出，該題考生表現平平，大部分考生能指出當年市民的憂慮，但部分考生未能在該數據中歸納出合理論點，故未能獲得高分。

通識問改善生活素質 可答普選是政府責任

另外，今年通識科其中一條必答題列出2015年新加坡和香港的開心程度及對6個生活素質向度的滿意度調查結果，香港分數最低的兩項是住屋狀况（4.22分）和政治及社會狀况（4.41分），題目要求考生解釋哪兩個香港生活素質的向度應優先獲改善，並建議改善方法。

考評局的評改準則提到，在「政治及社會狀况」一項，可以選答要點，如「維持良好管治及穩定的政治狀況是政府的責任（例如透過推行普選選出香港行政長官，在那些對人們生活素質造成正面影響的事務上，為公眾參與提供公正、開放及透明的渠道）」。

當年就咁睇的確係咁

逢親post呢D新聞都唔會見到有5毛

Spin唔到

話通識係洗腦科班人呢

中共一開頭d口號真係好撚正,但估唔到講一套做一套,中晒伏

點睇得出唔係洗腦?

不如問你點睇得出係

20世紀最大騙案

而家係呢個題目上有人話係定唔係咩?
一條問題睇落中立就代表全個通識都唔洗腦?
用下腦先出post啦

睇到好尷尬

其實最尾個段有講到通識嘅

係喎
我發雞盲

所有政客r支持時都係開大量空頭支票，
相信由古代開始所謂起義已經係咁樣。

我老母講佢早兩代親戚係國民黨算中層,
有個係空軍做直頭搾住架飛機叫佢其他親戚上機逃亡去台灣。
有兩個唔肯走,話中共應該唔會咁差,結果比人批鬥慘死

又講唔出邊忽洗腦
又剩係識話人洗腦
咁空洞一定係通識拎5*

佢係選毛澤東既大話黎講

咁已經係誤導

老毛一冇心抗日，二冇心搞民主，

仲有嗰答案咩中共全力抗日都係錯

老毛事實上係諗一分抗日，二分應付，七分發展

毛澤東主張共軍和日軍夾擊國民黨軍，毛說：「一些同志認為日軍占地越少越好，後來才統一了認識，讓日軍多占地方才是愛國。否則變蔣介石的國了。國中有國，蔣、日、我，三國志。」

所以在野黨變執政黨之前，無論佢地講咩都要先打個折，唔好信足，因為太多先例。
雖然香港人冇機會煩哩方面

真係好撚尷尬,啲廢老藍絲睇到會有咩感受？

當初唔止中國d知識份子 甚至美國佬都俾毛魔呃左 以為毛魔支持民主

屌你老尾個賈雨村盲撚柒咗就深潛啦
仲喺度磨爛蓆

當時好多人都好熱血咁去建設新中國，
我覺得好大程度受當時行緊共產主義既蘇聯影響，
認為中國真係會成為另一個同英美睇齊既大國。

中史教科書都有寫一分抗日，二分應付，七分發展 有年問過

1時為1945年
2嗰科係歷史科

睇下新聞下半部

盲左重唔收皮?

我問你由一條中史科問題點可以得出通識科無洗腦呢個結論? 呢個結論係你講既點解要我比證據?

五毛想學人洗底啊？

不過通識係鬥鳩up多過洗腦科多
答呢啲問題根本要有好充足嘅source,冇就即係流於鳩up

中學老師就成日講答題技巧答題技巧
咁其實同讀中史/歷史有咩分別?
只係考嘅題材唔同 (講近代中國就更加會overlap添)

一分洗底，兩分應付，七分發展

當時佢9up時都未真正享受過權力既快感嘛

之後話唔可以有宗教信仰,但自己做左神

毛魔戀棧權位前的確係好過國民政府管治
可惜為咗權鬥利慾熏心 忘記初衷

五毛﹕

學openrice 啲打手咁7分讚3分彈呀？

一分洗底，二分擾亂，七分詭辯，十分五毛

緊係啦,日日搵唔同處女去開淫亂party,
ntr埋佢私人醫生暗戀既小學老師。

當你玩大富翁時有無限均富卡，拆屋卡，掠奪卡可能都會癲左

On9

毛匪係延安已經鬥人如麻，一早係惡魔

係連登討論國際政治同歴史真係

完全唔考慮context，剩係識用本土政治的思維方式去解釋所有野

屌你老味學埋曬大陸人講乜撚野睇到好尷尬果啲閪野，柒撚到

你用而家睇毛魔梗係歷史罪人
係當時情況嚟講一係國民黨一係共產黨
係戰時同戰後支那嚟講
共產黨或者一個強勢領導人無可否認係最適合

乜撚野叫最適合？
又散播大一統中華毒
如果冇毛魔引蘇入關
俾美國睇住一係拆開幾國一係學美國玩聯邦唔知幾好，果陣百廢待興，冇左共產權鬥，啲民國傳承既文化又未斷，分分鐘已經正式脫亞入歐唔駛到今日仲係垃圾支那鬼國

單單成個北京因為支共

就永遠無法返身

本來可以變日本咁 傳統現代結合

因為國民政府腐敗
先助大共產黨發展
以國民政府嘅能力無可能發展到民主

班被人洗腦的支國人
自己歴史邏輯混亂

強勢領導 最後中國咪比強勢領導 搞到

整整30年 無發展 一窮二白
成個世界最長經濟增長，戰後嬰兒潮 完全同你無關

你用而家睇返以前有咩意義
正如希特拉的確令一戰後徳國快速復原
只不過係後尾引起第二次世界大戰先比人批評
情況同毛魔一樣 佢一樣令戰後支那快速復原
佢之後戀棧權力係另一回事
唔可以因爲咁否定佢當初嘅方針

唔知你用邊個時期比
同蘇聯分裂前唔覺得中國共產黨有咩問題

證明老毛當年係世界級既sale屎佬

國民黨發展唔到
共產黨又得
係啊 把口是得 講就天下無敵

一開國 已經引蛇出洞 反右

支共未開國 已經極度殘忍
一班權力慾份子

陳獨秀 呢堆點死

唯有支持
唔通反老毛條撚樣咩

無否認過民主制度係最值得推崇
問題係當時支那嚟講根本無可能推行民主
民智未開軍閥地方勢力太大
就算有民主都唔會有認受性
加上同日本戰爭
根本無資源時間去推行民主
最好辦法就係推一個強人岀嚟打抗戰
歷史上有邊個政府係戰時唔強勢？
Roosevelt, Wilson, chamberlain
Wilson直頭話要取消三權分立添
你而家睇梗係覺得On9
用返當時情況嚟講唔覺有咩問題

政棍就係講一套, 做一套架啦, 緊係氹你落搭先

that's the point

仆街喇！！！民国復興條五毛仲未入嚟開工嘅

雜總咁鍾意學老毛
洗唔洗結束一黨磚政？

當年又要忙住抗日剿共嘅話,一早就民主咗喇

雖然蔣都係垃圾
但都好想if下蔣美主導下的支國會點

中式人種 未揸到權未得勢 個個都禮賢下士 講啲嘢都好合理啱聽㗎喇 講吓之嘛 𨳒 on99

我會駁，1945年時中共師傅蘇聯都從冇民主，點可能相信中共匪會實行民主？

紅字嗰part 啲資料好似引導緊學生寫支持共產黨
咁同問你如果有得屌 你屌唔屌
有乜分別

228事件到李登輝時代先平反
當時國民黨同初成立共產黨比
正常人民都會揀共產黨

佢又會話你唔引用資料的，考評局我屌你老母

你答唔到個答案想要既野，你就可以冇分
比分果個唔係大學教授，只係幾十年黎讀左本歷史書幾百次既人

呢的人憑什麼比分??? 法國高考都係大學教授評分的。